%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\section{\enunciadoOUrespostas Aplicações da Integral} 
%\renewcommand{\versao}{22.abr.2013}
%\footnotetext{\versao} 


%%%%%%%
% RETIREI TODOS psfrags pois o pdflatex nao entende isto!
% Para tornar figuras bonitinhas, coloco este psfrags
%
%\psfrag{-1}{$_{-1}$}
%\psfrag{y=1-x2}{$y=1-x^2$}
%    \psfrag{x}{$x$}
%    \psfrag{y}{$y$}
%    \psfrag{0}{$0$}
%    \psfrag{1}{$1$}
%    \psfrag{2}{$2$}
%    \psfrag{A}{$A$}
%    \psfrag{-A}{$-A$}
%    \psfrag{y=x2}{$y=x^2$}
%    \psfrag{y=x-x2}{$y=x-x^2$}
%    \psfrag{y=sen(x)}{$y=\sen(x)$}
%    \psfrag{y=cos(x)}{$y=\cos(x)$}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercícios de Fixação do Texto
%
\exerfixacao{apl-int-fixacao}


% AREA: BEM simples
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Esboce o gráfico e calcule a área da região delimitada por:

(a)  $y = e^x + 2$,\quad  $y= e^x$,\quad $x=0$, \quad $x=5$.

(b)  $y=0$, \quad $y = \cos(x)$, \quad  $x=-\pi/2$,\quad $x=\pi/2$.

\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  Uma função é a translação da outro por $2$ unidades.
Assim a área é igual a 
\[\dint_0^5 (e^x+2 - e^x)\, dx= \dint_0^5 2\,
dx= 2\cdot 5 = 10.
\]

(b) Está área é igual 
$\dint_{-\pi/2}^{\pi/2} \cos(x)\, dx = 2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Exercicio sem contas para fazer de área e volume
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere os gráficos de $y=f(x)$ e $y=g(x)$ representadas na figura
abaixo.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1.5}{2.5} \eixoy{-1}{3} 
%  \plotFUN{x*x} {$y=x^2$} {domain=-2:2.5, id=ii6,smooth}
%   \plotFUN{x+2} {$y=x+2$} {domain=-2:3, id=ii7,smooth}
  \assintotaHOR{(1,0) -- (1,1) -- (0, 1)}{}
  \assintotaHOR{(2,0) -- (2,2) -- (0, 2)}{}
  \plotSUAVE  
     {(-1.5, -1) (-1,0) (0, 0.8) (1,1) (1.5, 1.3) (2,2) (2.5, 2.8) } {$f(x)$}{}
  \plotSUAVE  
     {(-1.5, -0.5) (-1,0) (0, 0.3) (1,1) (1.5, 1.8) (2,2) (2.5, 2.3)} 
      {$g(x)$}{gray, thin}
  \ptosEIXOx{-1,1,2}
  \ptosEIXOy{1/3,2/6}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

Escreva uma (ou a soma de) integral(is) definida(s) que calcule
a área delimitada por:

(a) $y=f(x)$ e $y=g(x)$ para $x\in[1,2]$;
\quad
(b) $y=f(x)$ e $y=g(x)$ para $x\in[-1,2]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\dint_1^2 (g(x) - f(x)) \, dx$.

(b) $\dint_{-1}^1 (f(x)-g(x))\, dx + \dint_1^2 (g(x) - f(x)) \, dx$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Fixacao do Volume
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere os gráficos de $y=f(x)$ e $y=g(x)$ %representadas na figura
do exercício anterior.
Escreva uma (ou a soma de) integral(is) definida(s) que calcule 
o volume do sólido de revolução obtido pela rotação em torno do:

(a) %o volume do sólido de revolução obtido pela rotação em torno do
eixo $x$ da região delimitada por $y=0$ e $y=f(x)$ para $x\in[-1,1]$;

(b)  %volume do sólido de revolução obtido pela rotação em torno do
eixo $x$ da região 
 delimitada por $y=f(x)$ e $y=g(x)$ para $x\in[1,2]$;

(c)  %volume do sólido de revolução obtido pela rotação em torno do
eixo $y$ da região  do item (b).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\dint_{-1}^1 \pi [f(x)]^2 \, dx$.

(b) $\dint_1^2 \pi [g(x)]^2\, dx  - \dint_1^2 \pi[f(x)]^2 \, dx$.

(c) $\dint_3^6 \pi [g^{-1}(y)]^2\, dy  - \dint_1^2 \pi[f^{-1}(y)]^2 \, dy$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Área com integral em y
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere a região do plano delimitada por $x=f(y)$ e $x=g(y)$
indicada na figura abaixo.
Escreva uma integral que determine a área da região.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{4} \eixoy{-3}{4} 
     \plotSUAVE {(3, 3.5) (1,3) (-1,2) (1,1) (-1,-1) (2,-2) (3, -2.2)}  {$x=f(y)$}{}
     \plotSUAVE {(-1, 3.5) (1,3) (3.0,0) (2,-2) (0.5,-3)}  {$x=g(y)$}{}
       %\plotFUN{6-x*x} {} {domain=-1.41:1.41, id=iw11,smooth}
  \assintotaHOR{(1,0) -- (1,3) -- (0,3)}{}
  \assintotaHOR{(2,0) -- (2,-2) -- (0,-2)}{}
  \ptosEIXOy{3, -2}
  \ptosEIXOx{1,2}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{pergunta}
\begin{resposta}
$\dint_{-2}^3 (g(y) - f(y)) \, dy$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% Fixacao do Volume
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Suponha que $\Pi(s)$ é o plano $y=s$   em $\R^3$.
Seja $\Omega\subset\R^3$ um sólido contido entre os planos $y=-2$ e
$y=4$. Seja $A(s)$ a área da interseção de $\Pi(s)$ com $\Omega$. 
Escreva uma integral que determine o volume de $\Omega$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelo \pageteo{volume solido} o volume de $\Omega$ 
é $\dint_{-2}^{4}A(s)\, ds$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% Fixaçao de Valor Médio
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere $g:[1,7]\to\R$ tal que 
 $-4 \leq g(x) \leq 5$ para todo $x\in[1,7]$. Sabendo que o  
 valor médio de $g$ no intervalo $[1,7]$ igual a $K$,
 prove que
 $-4 \leq K \leq 5$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pela definição de média, 
\[K=\dfrac{1}{b-a}\dint_a^b g(x)\, dx.
\]
Pela monotonicidade da integral 
(\pagelema{lema:lin integral}), como $g(x)\leq 5$,
\[\dint_a^b g(x)\, dx\leq \dint_a^b 5\, dx= 5(b-a).
\]
Assim, $K \leq \dfrac{1}{b-a}5(b-a)=5$.
De forma análoga,
pela monotonicidade da integral, como $g(x)\geq -4$,
\[\dint_a^b g(x)\, dx\geq \dint_a^b -4\, dx= -4(b-a).
\]
Assim, $K \geq \dfrac{1}{b-a}(-4)(b-a)=-4$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problemas
%
\exerproblemas{apl-int-problemas}

% AREA
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule as áreas hachuradas das figuras (a) e (b) abaixo.
    \begin{center}
    
    \hspace*{\fill} 
    {\includegraphics[width=.4\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/t8-a-screenshot}}\hfill
    {\includegraphics[width=.4\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/t8-b-screenshot}}
    \hspace*{\fill} \\
    \hspace*{\fill} (a) \hspace*{\fill}\hspace*{\fill} (b)\hspace*{\fill} 
    \end{center}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) A interseção ocorre quando $y=x^2=x-x^2$, ou seja, quando
$2x^2-x=x(2x-1)=0$. Assim a interseção é em $x=0$ e $x=1/2$.
Logo a área é igual a $\dint_0^{1/2}(x-x^2 -x^2)\, dx =
\left. \dfrac{x^2}{2} -
\dfrac{2x^3}{3}\right\vert_0^{1/2}=\dfrac{1}{24}$

(b) A interseção ocorre é quando $\cos x = \sen x$, que ocorrerá
dentro de um ciclo do seno ($[0,2\pi]$) em
$\pi/4$ e $\pi+\pi/4= 5\pi/4$. Assim a área é igual 
a $\dint_{\pi/4}^{5\pi/4}(\sen x - \cos x)\, dx=\sqrt{8}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% AREA
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Esboce e calcule a área da região limitada:

(a)  $y-x=6$, $y-x^3=0$ e $2y+x=0$. 
Dica: $x=2$ é raiz de $x^3=x+6$. 

(b) por $y^2=2x+4$ e por $y=x-2$. 
 
(c) %Determine a área da região do plano delimitada 
inferiormente por 
 $y=\sqrt{x}$, 
superiormente por 
$y=1$ e lateralmente por 
$x=0.$
%(d)  $y=|x^2-1|$ e $y=2x^2-4$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
 A interseção de $y=x^3=x+6$ é em $x=2$ e $y=8$.
 A interseção de $2y=x$ e $y=x+6$ é em $(-4,2)$.
 Assim o esboço é:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-7}{4} \eixoy{-2}{10} 
    \plotFUN{x+6} {$y-x=6$} {domain=-7:3, id=cc23,smooth}
    \plotFUN{x*x*x} {$y-x^3=0$} {domain=-1.29:2.18, id=cc24,smooth}
    \plotFUN{-x/2} {$2y+x=0$} {domain=-6:3, id=cc25,smooth}
%    \draw (1,5) node{$\Omega$};
  \assintotaHOR{(2,0) -- (2,8) -- (0,8)}{}
  \assintotaHOR{(-4,0) -- (-4,2) -- (0,2)}{}
  \ptosEIXOx{2,-4}
  \ptosEIXOy{2,8}
%  \marcaPONTO{(2,0)}
%  \draw (1,2.7) node[right]{$A$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Assim a área é:
\[\dint_{-4}^0 ((x+6)-(-x/2))\, dx + \dint_0^2 ((x+6) - (x^3))\, dx.
\]
    Como
    $\dint_{-4}^0 ((x+6)-(-x/2))\, dx =12 $ e 
    $\dint_0^2 ((x+6) -(x^3))\, dx = 10$, a área é  $22$.

(b)  
Para facilitar, o primeiro passo é trocar $x$ com $y$ e resolver o
problema: Calcule a região delimitada por
 por $x^2=2y+4$ e por $x=y-2$. 
Assim, $y=\dfrac{x^2}{2}-2$ e $y=x+2$. A interseção ocorrerá quando
$y=\dfrac{x^2}{2}-2=x+2$, isto é se $x=-2$ ou se $x=4$.
Assim a área é igual a $\dint_{-2}^4 ( (x+2) - (x^2/2 -2))\, dx = 18$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.3,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{5} \eixoy{-3}{7} 
       \plotFUN{x*x/2 -2} {$y=\dfrac{x^2}{2} -2$} {domain=-3:5, id=iw22,smooth}
       \plotFUN{x+2} {$y=x+2$} {domain=-3:5, id=iw23,smooth}
       %\plotFUN{6-x*x} {} {domain=-1.41:1.41, id=iw11,smooth}
  \ptosEIXOx[16]{-2, 4}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Resolvendo o problema original 
($y^2=2x+4$ e  $y=x-2$)
e integrando em $x$ teríamos que escrever como soma de duas integrais
(verifique):
\[
 \begin{split} 
\dint_{-2}^0 2\sqrt{2x+4}\, dx &+
\dint_0^6 (\sqrt{2x+4} - (x-2))\, dx = \\
&= \dfrac{16}{3} + \dfrac{38}{3} = 18.
 \end{split} 
\]

(c) 
Fazendo o esboço observamos que a interseção ocorrerá em $x=0$ e em
$x=1$.
Assim a área é igual a $\dint_0^1 (1-\sqrt{x})\, dx = \dfrac{1}{3}$.
Outra possibilidade é integrar em $y$. Como $y=\sqrt{x}$, $x=y^2$.
Assim, a área é
$\dint_0^1 y^2\, dy = \dfrac{1}{3}$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{1.5} \eixoy{-0.5}{2.0} 
       \plotFUN{sqrt(x)} {$y=\sqrt{x}$} {domain=0:2.0,
       id=iw24,smooth,samples=50}
       \draw[thick] (-1,1) node[left]{$y=1$} -- (2.0,1);
       \draw[thick] (0,-0.5) node[below]{$x=0$}  -- (0,1);
       %\plotFUN{6-x*x} {} {domain=-1.41:1.41, id=iw11,smooth}
  \ptosEIXOx{1}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
%(d)
%As raízes de $2x^2-4$ são $\pm\sqrt{2}$, raízes de $2x^2-4=x^2-1$
%são  $\pm\sqrt{3}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% AREA
\begin{questao} 
\begin{pergunta}
Considere a região do plano limitada superiormente por 
$y=4+\sqrt{16-x^2}$ e inferiormente por
$y=4$ e $y=6-x^2$, conforme indicada na figura abaixo.
Determine sua área.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-6}{6} \eixoy{-0.5}{7} 
   \begin{scope} [yshift=-2.5cm]
       \plotFUN{4+sqrt(16-x*x)} {} {domain=-4:4, id=iw10,smooth,samples=50}
       \plotFUN{6-x*x} {} {domain=-2:2, id=iw11,smooth}
       %\plotFUN{6-x*x} {} {domain=-1.41:1.41, id=iw11,smooth}
       %\plotFUN{4} {$y=4$} {domain=-5:5, id=iw12,smooth}
       \plotFUN{4} {} {domain=-5:-1.41, id=iw12,smooth}
       \plotFUN{4} {$y=4$} {domain=1.41:5, id=iw13,smooth}
    \draw (0,6.3) node{$y=6-x^2$};
    \draw (0,8.3) node{$y=4+\sqrt{16-x^2}$};
 \end{scope} 
%  \ptosEIXOx{-3.1415/-\pi, 3.1415/\pi}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Sua área será determinada por
\[
\dint_{-4}^4 (4 + \sqrt{16-4x^2} - 4 ) \, dx - 
\dint_{-\sqrt{2}}^{\sqrt{2}} (6-x^2 - 4)\, dx.
\]
A primeira integral é igual a metade da área do círculo de raio $4$:
$8\pi$.
R: $8\pi - 8\dfrac{\sqrt{2}}{3}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% VOLUME FACIL
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Calcule o volume do sólido de revolução gerado quando
a região hachurada na figura abaixo é girada em torno do
 eixo $x$ e do eixo $y$.
    \begin{center}
    {\includegraphics[width=.4\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/t8-c}}\hfill
    \end{center}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Note que a região é limitada superiormente por $y=x+ 1$.
Assim, rodando no eixo $x$ o volume será
$\dint_0^1 \pi (x+1)^2\, dx = \dfrac{7\pi}{3}$.
O sólido obtido será um tronco de cone.

Girando em torno do eixo $y$ vamos obter um cilindro de 1 e altura 2
menos o sólido obtido girando $x=y-1$ (já que $y=x+1$) para
$y\in[1,2]$. 
O cilindro possui volume $2\pi$ ($\pi r^2 h$, com $r=1$ e $h=2$). 
Devemos subtrair 
$\dint_1^2 \pi(y-1)^2\, dy =  \dfrac{\pi}{3}$.
Assim o volume é $2\pi-\dfrac{\pi}{3} = \dfrac{5\pi}{3}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% AREA E VOLUME: Subtração de dois volumes
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Esboce a região do plano, determine sua área e 
calcule o volume do sólido de revolução obtido 
pela rotação em torno do eixo $x$ da região do plano delimitada:
 
 (a) por $y=\sqrt[3]{x}$, \quad $y=2$\quad e \quad $x=0$;

(b) % VOLUME REGIAO INFINITA
acima por $y=e^{-x}$, abaixo pelo eixo $x$ e a esquerda pela reta
$x=1$ (uma região infinita).

\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
Primeiro o esboço.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9,xscale=0.3,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{12} \eixoy{-1}{3} 
    \plotFUN{x**(0.333)} {$y=\sqrt[3]{x}$} {domain=0:12, id=cc12,smooth,samples=50}
    \draw (1,1.5) node{$\Omega$};
    \draw [thick] (-1,2) node[left]{$y=2$} -- (12,2);
    \draw [thick] (0,0) -- (0,2.5);
    \ptosEIXOx{8}
    \assintotaHOR{(8,0) -- (8,2)}{}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Sua área é igual a
\[
\dint_0^8 (2- \sqrt[3]{x})\, dx = 4.
\]
O volume será calculado como a diferença entre dois volumes:
\[
  \pi\dint_0^8 2^2\,dx -  
  \pi\dint_0^8 (\sqrt[3]{x})^2\,dx  =
  32\pi - \pi\dfrac{96}{5}=
  \dfrac{64\pi}{5}.
\]

(b)
Primeiro o esboço.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
 \eixox{-0.5}{3.5} \eixoy{-1}{1.5} 
    \plotFUN{exp(-x)} {} {domain=-0.2:3, id=cc26,smooth}
    \draw (1.3,0.14) node{$\Omega$};
    \draw (2.5,0.3) node{$y=e^{-x}$};
    \draw [thick] (1,-0.5) node[right]{$x=1$} -- (1,1);
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Sua área é igual a
\[
  \dint_1^{\pinfty} e^{-x} \, dx = \dfrac{1}{e}.
\]
O volume é igual a 
\[
  \pi\dint_1^{\pinfty} (e^{-x})2 \, dx 
  \pi\dint_1^{\pinfty} (e^{-2x}) \, dx 
  = \dfrac{\pi}{2e^2}.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% VOLUME rodando em eixo transladado
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(sólido de revolução girado em torno de outros eixos)
Determine o volume do sólido 
de revolução obtido 
quando a região limitada por 
 $x=y^2$ e $x=y$ é girada em torno da reta: 
 
 (a) $y=-1$;
 \qquad
 (b) $x=-1$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Primeiro o esboço:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1.5}{2} \eixoy{-1.5}{1.5}
  \plotFUN{sqrt(x)} {$x=y^2$} {domain=0:1.5, id=qq1,smooth}
  \plotFUN{-sqrt(x)} {} {domain=0:1.5, id=qq2,smooth}
   \plotFUN{x} {$x=y$} {domain=-0.5:1.5, id=qq3,smooth}
  \ptosEIXOx{1}
  \ptosEIXOy{1}
  \assintotaHOR{(1, 0) -- (1,1) -- (0,1)}{}
  \assintotaVER{(-1, -1.5) -- (-1,1.5) }{$x=-1$}
  \assintotaHOR{(-1.5, -1) -- (1.5, -1)}{$y=-1$}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}



(a)
Note que $y=\sqrt{x}$.
Como a rotação é em torno de $y=-1$, o raio maior é $1+\sqrt{x}$ e o
menor é $1+x$, ao invés de $\sqrt{x}$ e $x$ se fosse rotação em torno
de $y=0$ (eixo $x$).
O volume será dado pela diferença de volumes:
\[
 \begin{split} 
\pi\dint_0^1 (\sqrt{x} + 1)^2\, dx  - \pi \dint_0^1 (x+1)^2\, dx &=\\
\dfrac{17\pi}{6} - \dfrac{7\pi}{3} &= 
\dfrac{\pi}{2}.
\end{split} 
\]

(b) 
De forma análoga, o raio maior é $y+1$ e o menor $y^2+1$.
O volume será dado pela diferença de volumes:
\begin{multline*} 
    \pi\dint_0^1 (y + 1)^2\, dy  - \pi \dint_0^1 (y^2+1)^2\, dy =\\
    \dfrac{7\pi}{3} - \dfrac{28\pi}{15} = 
    \dfrac{7\pi}{15}.
\end{multline*} 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Na figura abaixo, seja $A$ o ponto de interseção da curva $y=e^{x^2}$
com a reta $L$, e seja $B$ o vértice da parábola $4y=(x-2)^2$. Suponha
que a reta $L$ passe por $A$ e $B$. A reta $L$, a parábola e o gráfico
de $y=e^{x^2}$ delimitam uma região $\Omega$. Escreva uma soma de
integrais que determine o volume do sólido de revolução obtido ao
girar $\Omega$ em torno do eixo $y$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{4} \eixoy{-1}{4} 
    \plotFUN{exp(x*x)} {$y=e^{x^2}$} {domain=-0.2:1.15, id=cc20,smooth}
    \plotFUN{(x-2)**2/4} {$4y=(x-2)^2$} {domain=-1:4, id=cc21,smooth}
    \plotFUN{-2.7*x + 2*2.7} {$L$} {domain=0.5:2.4, id=cc22,smooth}
    \draw (1,1) node{$\Omega$};
  \assintotaHOR{(1,0) -- (1,2.7)}{}
  \ptosEIXOx{1}
  \ptosEIXOy{1}
  \marcaPONTO{(2,0)}
  \marcaPONTO{(1,2.7)}
  \marcaPONTO{(0,1)}
  \draw (2,0.3) node[right]{$B$};
  \draw (1,2.7) node[right]{$A$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

\end{pergunta}
\begin{resposta}
Note que $A=(1,e)$ pois está na curva $y=e^{x^2}$, e portanto, 
$y=e^{1^2}=e^1=e$. Por outro lado $B$ está parábola. Como $y=0$,
$x=2$. Assim $B=(2,0)$. Assim a equação da reta $L$ (que passa em $A$
e $B$) é $y=-ex +2e$, ou $x=2 - y/e$.
A função $y=e^{x^2}$ intersepta o eixo $y$ em $y=1$. 

O volume será igual ao volume do tronco de cone obtido ao girar a reta
$L$ para $y\in[0,e]$ menos o volume ao girar $y=e^{x^2}$ para
$y\in[1,e]$ e menos o volume ao girar a parábola para $y\in [0,1]$.

Invertendo as funções, como $y=e^{x^2}$, $\log y = x^2$, $x=\sqrt{\log
y}$.
%Como na região onde $y\geq 1$, $x\geq 0$, $\sqrt{x^2}=x$. Assim,
%$x=\sqrt{\log y}$. 
Assim o integrando será $x^2= {\log y}$.
Como $4y=(x-2)^2$, e na região (veja figura)
$2\sqrt{y}=x-2\leq 0$, $\sqrt{(x-2)^2}= -(x-2)=2-x$. Assim, $2\sqrt{y}=2-x$.
Logo,
$x=2-2\sqrt{y}$.

Assim o volume é igual a 
  \begin{multline*} 
\pi\int_0^e (2-y/e)^2\, dy -\\
  - \pi\int_0^1 (2-2\sqrt{y})^2\, dy
  - \pi\int_1^e \log y\, dy.
  \end{multline*} 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Um buraco cilíndrico de raio $a$ é feito passando pelo centro de uma
esfera de raio $r$.
Determine o volume do sólido (esfera com buraco no meio) remanescente.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
A primeira coisa a ser observada é que a resposta \textbf{não} é o volume da
esfera menos o volume do cilindro de raio $a$. Isto porque o final do
``cilindro'' retirado pelo furo é arredondado (está na superfície da
esfera).

A esfera é o sólido de revolução de $y=f(x)=\sqrt{r^2-x^2}$ em torno do
eixo $x$. Como o buraco tem raio $a$ (veja figura), 
o valor $x=k$ para que $f(k)=a=\sqrt{r^2-x_0^2}$ será
$k=\sqrt{r^2-a^2}$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2.2}{2.2} \eixoy{-0.5}{2.4}
  \plotFUN{sqrt(2*2 - x*x)} {} {domain=-1.8:1.8, id=qq4,smooth}
  \plotFUN{sqrt(2*2 - x*x)} {} {domain=-2.0:-1.8, id=qq5,smooth,thin,
  dotted}
  \plotFUN{sqrt(2*2 - x*x)} {} {domain=1.8:2.0, id=qq6,smooth,thin,
  dotted}
  \draw [thick] (1.8,0) -- (1.8,0.87) node[left,midway]{$a$};
  \draw [thick] (-1.8,0) -- (-1.8,0.87) node[right,midway]{$a$};
  \draw (0.3,2.3) node[right]{$y=\sqrt{r^2-x^2}$};
  \ptosEIXOx{1.8/k, -1.8/-k}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Assim o volume será dado por
\[
\pi\int_{-k}^{k} (\sqrt{r^2-x^2})^2\, dx = 
2k\pi r^2 - \dfrac{2\pi k^3}{3},
\]
onde $k=\sqrt{r^2-a^2}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% VOLUME QUE NAO É DE ROTAÇÃO
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine o volume do sólido cuja base é 
o círculo (no plano $xy$) $x^2+y^2=r^2$ e
cujas seções perpendiculares ao eixo $x$ são quadrados
com um lado na base (no plano $xy$).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como $y=\pm\sqrt{r^2-x^2}$, o lado do quadrado para cada $x$ é 
$2\sqrt{r^2-x^2}$.
A área de cada corte $A(x)=4(r^2-x^2)$. Assim, o volume é
\[
\int_{-r}^r 4(r^2-x^2)\, dx = \dfrac{16}{3}r^3.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% VOLUME QUE NAO É DE ROTAÇÃO
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine o volume do sólido cuja base é 
 limitada por $y=x$ e $y=x^2$ e
cujas seções perpendiculares ao eixo $x$ são quadrados
com um lado na base (no plano $xy$).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Faça a figura e observe que a interseção é em $(1,1)$ e $(0,0)$.
 O lado do quadrado para cada $x$ é 
$x-x^2$.
A área de cada corte $A(x)=(x-x^2)^2$. Assim, o volume é
\[
\int_{0}^1 (x-x^2)^2\, dx = \dfrac{1}{30}.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% VALOR MEDIO
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine o valor médio das funções abaixo nos intervalos indicados:

(a) $f(x)=x^2$ em $[0,K]$; 
\qquad
(b) $g(x)=\sen(x)$ em $[0,\pi]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\dfrac{k^2}{3}$.

(b) $\dfrac{2}{\pi}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% VALOR MEDIO
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(método das cascas cilíndricas)
\label{problema: cascas cilindricas}%
\index{método!das cascas cilíndricas}%
\index{cascas cilíndricas}%
\index{volume!sólido de revolução}%
Considere o seguinte problema:
Determine o volume do sólido 
de revolução obtido 
quando a região limitada por 
$y=\sen(x)$ e
o eixo $x$ 
é girada em torno do eixo $y$. 

(a) Pelo método usual teríamos que integrar $\arcsen$.
Uma alternativa é usar o \textbf{método das cascas cilíndricas}
(\textit{cylindrical shells} em inglês).
Pesquise este método e calcule o volume deste sólido.
Ele é útil quando temos que inverter uma função complicada.

(b) Outro exemplo (caso contrário teríamos que 
inverter a equação do terceiro grau):
Determine o volume do sólido 
de revolução obtido 
quando a região limitada por 
$y=x-x^3$ e o eixo $x$ 
é girada em torno do eixo $y$. 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\dint_0^\pi 2\pi x\sen(x)\, dx= 2\pi^2$.
(b) $\dint_0^1 2\pi x(x-x^3)\, dx=4\pi/15$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Extras
%
\exerextras{apl-int-extras}

% AREA EXTRA
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Esboce e calcule a área da região limitada por:

(a) $y=x^2$, \quad $y=1/x$, \quad $y=-2$, \quad $x=-1$ \quad e \quad $x=2$.

(b) $y = 6 \pi x - 3x^2$,  $y = \cos(x) - 1$. 
\qquad
(c) $y= x^2$ e $y = 1 - x^2.$

\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Começamos com o esboço:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2.2}{2.8} \eixoy{-2.5}{2.0}
  \plotFUN{1/x} {$y=1/x$} {domain=0.5:2.8, id=qq7,smooth}
  \plotFUN{x*x} {$y=x^2$} {domain=-1.4:1.4, id=qq8,smooth}
  \ptosEIXOx{1}
  \assintotaVER{(1, 0) -- (1,1)}{}
  \assintotaVER{(2, -2.5) -- (2,2.0) }{$x=2$}
  \assintotaVER{(-1, -2.5) -- (-1,2.0) }{$x=-1$}
  \assintotaHOR{(-2.2, -2) -- (2.8, -2)}{$y=-2$}
  \draw [thick] (-1,1) -- (-1,-2) -- (2,-2) -- (2,0.5);
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Assim a área será:
\begin{multline*}
    \int_{-1}^1 (x^2 - (-2))\, dx + 
    \int_1^{2} (1/x - (-2))\, dx =\\
    \dfrac{14}{3} +  \log(2) + 2=
    \frac{20}{3} + \log 2.
\end{multline*}


(b) Note que as raízes da equação do segundo grau são $0$ e $2\pi$.
O esboço é:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,xscale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1.4}{8} \eixoy{-2.5}{3.0}
  \plotFUN{(6*3.14*x-3*x*x)/10} {$y = 6 \pi x - 3x^2$} {domain=-1:7, id=qq9,smooth}
  \plotFUN{cos(x) -1 } {$y=\cos(x) - 1$} {domain=-1.4:7.5, id=qq10,smooth}
  \ptosEIXOx{6.28/2\pi}
%  \assintotaVER{(1, 0) -- (1,1)}{}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Assim a área é
\[
\int_0^{2\pi} (6 \pi x - 3x^2 - (\cos(x) - 1))\, dx = 
 4\pi^3 + 2\pi.
\]

(c) A interseção ocorrerá se $y=x^2=8-x^2$, isto é, quando
$2x^2=8$,  em $x=\pm 2$.

Assim a área é $\dint_{-2}^{2}((8-x^2)-x^2)\, dx =\dfrac{64}{3}$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1.5}{1.5} \eixoy{-1}{2} 
       \plotFUN{x*x} {$y=x^2$} {domain=-1.5:1.5, id=iw20,smooth}
       \plotFUN{1-x*x} {$y=1-x^2$} {domain=-1.5:1.5, id=iw21,smooth}
       %\plotFUN{6-x*x} {} {domain=-1.41:1.41, id=iw11,smooth}
%  \ptosEIXOx{-2.1415/-\pi, 3.1415/\pi}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% AREA EXTRA
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Esboce e escreva integrais que calculem a área da região limitada por:

(a)  $y=x^3-x$ e $y=\sen(\pi x)$ com $x\in[-1,1]$.

(b) $y=x^3-3x^2+2x$ e %superiormente pelo gráfico de 
$y=3x-x^2-2$ (interseção em $x=-1, \ 1, \ 2$).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
Começamos pelo esboço.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2.5}{2.5} \eixoy{-2.0}{2.0}
  \plotFUN{x*x*x -x} {$y=x^3-x$} {domain=-1.5:1.5, id=qq12,smooth}
  \plotFUN{sin(3.14*x)} {$y=\sen(\pi x)$} {domain=-2.4:2.4,
  id=qq13,smooth,gray}
  \ptosEIXOx{1, -1}
%  \assintotaVER{(1, 0) -- (1,1)}{}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Assim a área será, por simetria, o dobro da área para $x\in[0,1]$, ou
seja,
\[
2\int_0^1  (\sen(\pi x) - (x^3 -x) )\, dx =
\frac{\pi + 8}{2\pi}= \frac{1}{2} + \frac{4}{\pi}.
\]

(b) 
Começamos pelo esboço.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, yscale=0.65,xscale=0.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{4} \eixoy{-8.0}{3.0}
  \plotFUN{x*x*x-3*x*x+2*x} {$y=x^3-3x^2+2x$} {domain=-1.2:2.7, id=qq14,smooth}
  \plotFUN{3*x -x*x -2} {$y=3x-x^2-2$} {domain=-1.5:2.7, id=qq15,smooth}
  \ptosEIXOx{1, -1, 2}
  \assintotaVER{(-1, 0) -- (-1,-6)}{}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Assim calculamos a área somando duas integrais:
\begin{multline*} 
    \int_{-1}^1 (x^3-3x^2+2x - (3x-x^2-2) )\, dx  +\\
    \int_{1}^2 (3x-x^2-2 - (x^3-3x^2+2x ) )\, dx  =\\
    \frac{8}{3}  + \frac{5}{12} =
    \frac{37}{12}.
\end{multline*} 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
% Da lista do Jair
Para cada $n>0$, seja $\Omega_n$ a região limitada pelo gráfico de
$y=x^n$, o eixo $x$ e a reta $x=1$. Se $W_n$ é o volume do sólido
obtido girando $\Omega_n$ em torno do eixo $x$, e $V_n$ é o volume do
sólido obtido girando-se $\Omega_n$ em torno do eixo $y$, determine
$\limite{n}{\pinfty}\dfrac{V_n}{W_n}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Note que $W_n=\pi\dint_0^1 (x^n)^2\, dx = \dfrac{\pi}{2n+1}$ e\\
$V_n=\pi\dint_0^1 (1-(y^{1/n})^2)\, dx = \dfrac{2\pi }{n+2}$.
Logo, $\limite{n}{\pinfty}\dfrac{V_n}{W_n}=
\limite{n}{\pinfty}\dfrac{2(2n+1)}{n+2}=
4$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exercicio: funcao log}
\index{função!logaritmo}
\index{logaritmo!definição}
Neste exercício vamos mostrar como definir $\log$ para depois definir
a exponencial. Defina $f(x)=\dint_1^x dx/x$. Fingindo que você não
sabe a primitiva de $1/x$, somente mudando variável, prove que 
$f(ab)=f(a) + f(b)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
\[
f(ab)=\dint_1^{ab} \frac{dx}{x} = 
\dint_1^{a} \frac{dx}{x} + 
\dint_a^{ab} \frac{dx}{x}.
\]
Tome $u=x/a$. Assim, $du=dx/a$. Mudando variável vamos obter
$\dint_1^b du/u=f(b)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Seja $R$ a região do plano delimitada pelas curvas $y=c-x^2$ e
$2x^2-2c$ para $c>0$.

(a) Esboce $R$;
\qquad
(b) Determine $c>0$ tal que a área de $R$ seja igual a $32$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) duas parábolas, uma com concavidade para baixo, outra para cima.
Ambas se intersectam, e possuem como raízes $\pm\sqrt{c}$.

(b) $\dint_{-\sqrt{c}}^{\sqrt{c}} (c-x^2 -2x^2 + 2c)\, dx =
4c^{3/2}=2^5$. Logo, $c=4$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%(volume sólido de revolução)
Esboce a região do plano e 
calcule o volume do sólido de revolução obtido 
pela rotação em torno do eixo $x$ da região do plano delimitada:

%(a) acima pelo gráfico da função
%$f(x)=\dfrac{\sqrt{1-\log x}}x$, abaixo pelo eixo $x$, a esquerda por $x=1$ e a
%direita por $x=e$.
%(a) $\pi/e$.

(a)  acima pelo gráfico de 
$f(x)=\dfrac{\sqrt{\log(x)-1 }}{x},$ abaixo pelo eixo $x$ 
e a esquerda por   $x=e$ (região infinita).  

(b)
por  $y=\log(x)$, por $y=0$ e para $x\in[1,e^2]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
O volume será dado por
\[
\pi\int_e^{\pinfty} \dfrac{\log(x) - 1}{x^2}\, dx
= \left. -\frac{\log x}{x} \right\vert_e^{\pinfty} 
= \frac{\pi}{e}.
\]

(b)
O volume será dado por:
\begin{multline*}
  \int_1^{e^2} \log^2 x \, dx =\\
 =\left.   x(\log^2 x - 2\log x +2) \right\vert_1^{e^2}
 =2e^2 -2 
\end{multline*}
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% VOLUME EXTRA
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%Esboce a região do plano indicada e 
%determine o volume do sólido de revolução gerado quando esta região
%é girado em torno do eixo indicado.
Esboce a região do plano e 
escreva integrais que 
calculem o volume do sólido de revolução obtido 
pela rotação em torno do eixo $x$ e em torno do eixo $y$ da
região do plano delimitada por:

(a) $y=1/(x^2+5)$, \quad $y=0$, \quad $x=0$, \quad $x=2$. 

(b) $y=x/2$ \quad e \quad $y=\sqrt{x}$.
\qquad
(c) $y=\sqrt{x}$, \quad $y=6-x$ \quad e\quad  $y=0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
Quando $x=1$, $y=1/9$.
Note que $x=\sqrt{1/y - 5}$ na região.
Assim, o volume rodando em $x$ será dado por
\[
  \pi\int_0^2 \dfrac{dx}{(x^2+5)^2}.
\]
O volume rodando em $y$ é
\[
  \pi\int_0^{1/9} (2)^2\, dy +
   \pi\int_{1/9}^{1/5} (1/y - 5) \, dy.
\]

(b) A interseção é em $(0,0)$ e $(4,2)$.
Ambos volumes serão determinados subtraindo volumes.

O volume rodando em $x$ será dado por
\[
  \pi\int_0^4 x \,dx - \pi\int_0^4 \frac{x^2}{4}\, dx.
\]
Invertendo as relações obtemos
$x=y^2$ e $x=2y$.
O volume rodando em $y$ será dado por
\[
  \pi\int_0^2 4y^2 \,dy - \pi\int_0^2 y^4\, dy.
\]

(c) Note que embora as raízes de 
 $(6-x)^2 = x$
sejam $x=4$ e $x=9$,
 a única interseção (soluções de
$6-x=\sqrt{x}$) é em $x=4$, $y=2$ (porque descartei $x=9$?).
A reta $y=6-x$ intersepta o eixo $x$ em $x=6$

O volume rodando em $x$ será dado por
\[
  \pi\int_0^4 x \,dx + \pi\int_4^6 (6-x)^2 dx.
\]
Invertendo as relações obtemos que
$x=6-y$ e $x=y^2$.
O volume rodando em $y$ será dado por
\[
  \pi\int_0^2 (6-y)^2 \,dy - \pi\int_0^2 y^4 dy.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

% VOLUME QUE NAO É DE ROTAÇÃO
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
A base de um sólido é a região (do plano $xy$) limitada por $y^2=4x$ e a reta $x=9$.
Cada plano perpendicular ao eixo $x$ intersepta o sólido  num quadrado com um lado
na base (no plano $xy$).
Calcule seu volume.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Note que $y(x)=\pm 2\sqrt{x}$.
Logo, para cada $x$, o lado do quadrado é
$4\sqrt{x}$.
A área de cada corte $A(x)=16x$. Assim, o volume é
\[
\int_{0}^9 16x\, dx = 648.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove, utilizando somente o Princípio de Cavalieri, que o volume da
esfera de raio $R$ mais o volume do cone duplo com raio da base $R$ e
altura $R$ é igual ao volume do cilindro de raio $R$ e altura $2R$.

Observação: Questão clássica do Ensino Médio:
 não precisamos de cálculo! 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
%Faça uma figura colocando um ao lado do outro. 
Veja 
artigo \verb|Cavalieri's_principle| na
\verb|Wikipedia|.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Uma calota esférica é uma porção da esfera  obtida através de
\index{calota esférica}
um corte por um plano 
de uma esfera
(veja figura abaixo) .
Se o raio da esfera é $r$,  a altura da calota é $h$ e o raio da
calota é $a$, determine o volume desta calota.
\bigskip

    \hspace*{\fill} 
    {\includegraphics[width=.3\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/200px-Spherical_Cap}}
    \hspace*{\fill} \\
\end{pergunta}
\begin{resposta}
De forma análoga a um exercício anterior onde determinamos o volume de
uma esfera com um furo.
Por Pitágoras, $r^2=a^2 + (r-h)^2$.

Rodando a figura em 90 graus, pensando na esfera
como o sólido de revolução de $y=f(x)=\sqrt{r^2-x^2}$ em torno do
eixo $x$ e definindo $k=r-h$, o volume da calota será
\[
\pi\int_{k}^{r} (\sqrt{r^2-x^2})^2\, dx = 
\dfrac{\pi}{3} (2r^3 -3kr^2 + k^3).
\]
Substituindo $k=r-h$, obtemos que o volume é
$\pi(h^2r  -h^3/3)$.
Com mais alguma manipulação também obtemos que o volume é
$\dfrac{\pi h}{6} (3a^2 +h^2)$.

Outra solução é utilizando somente o princípio de Cavalieri e a
ralação entre volume de cone, cilindro e esfera. É solução elementar,
que pode ser feita no Ensino médio.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere o sólido de revolução gerado pela rotação da
região limitada por $y=\sqrt{x+1}$,\quad $y=0$, \quad $x=0$\quad e
\quad $x=2$ em torno do eixo $x$.
Determine o valor de $a$ tal que o plano $x=a$ corta este sólido em duas partes
de mesmo volume.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
O volume total é 
\[
 \pi\int_0^2 (x+1)\, dx = 4\pi.
\]
O volume até $x=a$ é
\[
 \pi\int_0^a (x+1)\, dx = \pi\frac{a^2+2a}{2}.
\]
Igualando $\dfrac{a^2+2a}{2}=\dfrac{1}{2}4$, obtemos que $a=\sqrt{5}-1$ 
(a solução
no intervalo $[0,1]$, pois a outra, \quebrar $-\sqrt{5}-1$ está fora.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% VOLUME elipsoide
\begin{pergunta}
 Considere a elipse de equação
$
\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1.
$
Determine o volume do elipsoide obtido quando se gira esta elipse em
torno do eixo $x$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Observe que $y(x)=\pm b \sqrt{1-(x/a)^2}$ com $x\in[-a,a]$.
Assim o volume é
\[
 \pi\int_{-a}^a b^2(1- (x/a)^2)\, dx = 
 \dfrac{4\pi ab^2}{3}.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere a região delimitada pelo eixo $x$ e pelo 
gráfico de $y=\dfrac{1}{\sqrt{x(x^2+1)}}$.
Calcule o volume do sólido de revolução obtido ao girarmos 
esta região em torno do eixo $x$ para
$x\geq 1$. 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Por frações parciais, 
$\dfrac{dx}{x(x^2+1)}= \dfrac1x - \dfrac {x}{x^2+1}$.
Assim $\dint\dfrac{dx}{x(x^2+1)}=$\quebrar
$= \log x - \dfrac{\log(x^2+1)}{2}$.
Colocando limites de integração obtemos resposta.

\qquad R: $\pi\log (2)/2$. 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% COMPRIMENTO DE CURVAS NO PLANO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exerproblemasopt{Comprimento de Curvas no Plano}{apl-int-comprimento}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Determine o comprimento do gráfico da função:
 
(a) $y=f(x)= \log(x+\sqrt{x^2-1})$ para $x\in [1,2]$. 

(b) $y=f(x)=\sqrt{16-x^2}$ para  $x\in[0,4]$;

(c) $y=f(x)=\log x$ para $x\in[1,2]$;

(d) $y=g(x)=-\log (\sqrt{2}\cos x)$ para $x\in[-\pi/4,\pi/4]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
Calculando $1+[f'(x)]^2 = \dfrac{x^2}{x^2-1}$.
A integral que determina o comprimento possui primitiva
$\sqrt{x^2-1}$.

\quad R: $\sqrt{3}$.

(b) Calculando, $1+[f'(x)]^2= \dfrac{16}{16-x^2}$. 
A integral que determina o comprimente possui primitiva
$4\arcsen(x/4)$. 

\quad R: $2\pi$.

(c) Vamos ter que calcular $\dint\dfrac{\sqrt{1+x^2}}{x}\, dx$.
Fazendo substituição hiperbólica, obtemos a primitiva
$\sqrt{1+x^2} -\arcsenh(1/x)$.

\quad R: $\sqrt{5}-\sqrt{2}+ \arcsenh(1) - \arcsenh(1/2)$.

(d) Como $g'(x) =\tan x$, calculamos
%(fiz por substituição
%hiperbólica, mas pode ser feito por substituição trigonométrica)
\[
\begin{split} 
\int \sqrt{1+\tan^2 x}\, dx = 
\int \sec\, dx =\\
\log(\sec x + \tan x).
\end{split} 
%\asinh(\tan x).
\]
Substituindo os limites de integração obtemos:

\quad R:
$\log\left(\dfrac{2+\sqrt{2}}{2-\sqrt{2}}\right)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Virou exercício de LIMITES
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Seja $C_n$ o comprimento da curva $x^n+y^n=1$. Prove que
%$\dlim_{n\to\pinfty} C_n=4\sqrt{2}$. %%%%?!?!?.
%
%$y_n(x)=\sqrt[n]{1-x^n}$.
%$[y_n'(x)]^2 =x^{2(n-1)}(1-x^n)^{2(1/n-1)}$.
%Agora quando $n\to\pinfty$, $[y_n'(x)]^2\to 0$ pois se $0<x<1$,
%$x^k\to 0$ se $k\to\pinfty$ (veja termo a termo).
%\end{pergunta}
%
%\begin{resposta}
%$y_n(x)=\sqrt[n]{1-x^n}$.
%$[y_n'(x)]^2 =x^{2(n-1)}(1-x^n)^{2(1/n-1)}$.
%Agora quando $n\to\pinfty$, $[y_n'(x)]^2\to 0$ pois se $0<x<1$,
%$x^k\to 0$ se $k\to\pinfty$ (veja termo a termo).
%Assim o comprimento $C_n$ é igual a 4 vezes o comprimento do primeiro
%quadrante por simetria (igual a astroide). Assim $C_n\to 4\dint_0^1
%\sqrt{1+0}\, dx=
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Prove que o comprimento de uma poligonal dada pela fórmula com
integral é igual a soma dos tamanhos dos segmentos, cada um calculado
utilizando Pitágoras.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Prove que se $f(x)=ax+b$ para $x\in[C,D]$ ($f$ é uma poligonal neste
trecho) então o comprimento do gráfico neste intervalo é igual a 
$\sqrt{(D-C)^2 + (aD-aC)^2}$ (comprimento dado por Pitágoras).
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ÁREA DE SUPERFÍCIE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exerproblemasopt{Área de Superfície de Sólido de Revolução}{apl-int-superficie}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Calcule a \textbf{área da superfície} de revolução gerada
pela rotação em torno do eixo $x$ da curva:

(a) $y=x^3$  para $x\in[0,1]$.
\qquad
(b) $y=x^2$ para $x\in[0,1]$.
\qquad
(c) $y=e^{-x}$ para $x\geq 0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  $\dfrac\pi{27}(10^{3/2}-1)$.

(b) $\dfrac{\pi}{32}(18\sqrt{5} - \log(2+\sqrt{5}))$.

(c) $\pi (\sqrt{2} + \log(1+\sqrt{2}))$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Desafios
%
\exerdesafios{apl-int-desafios}
\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Os eixos de dois cilindros, cada um com raio $r$ se interceptam
fazendo um ângulo reto (veja figura abaixo). 
Determine o volume da região comum aos dois
cilindros.

    \hspace*{\fill} 
    {\includegraphics[width=.3\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/SteinmetzCylinders2_500}}
    \hspace*{\fill} \\

Este é conhecido como sólido de Steinmetz\footnote{\obituario{Charles Proteus
Steinmetz}{1865}{Breslau, Prussia}{1923}{Schenectady, EUA}}
\index{Steinmetz}
\index{sólido!de Steinmetz}
Dica: Considere planos paralelos ao plano que contem os eixos.
Veja o solido na Wikipedia: \verb|Steinmetz_solid|.


Uma generalização é dada na figura abaixo.

    \hspace*{\fill} 
    {\includegraphics[width=.3\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/SteinmetzCylinders3_400}}
    \hspace*{\fill} \\
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Suponha que os cilindros possuem como eixos os eixos $x$ e $y$. Agora
para cada plano $z=s$, que é paralelo aos eixos, a interseção é
um quadrado de lado $2L$. Por Pitágoras, $r^2=L^2 + s^2$, ou, 
$L(s) = \sqrt{r^2-s^2}$. A área de cada quadrado é
$A(s)= (2L(s))^2 = 4(r^2 - s^2)$.
Assim o volume é
\[
  \int_{-r}^r  4(r^2 - s^2)\, ds = \dfrac{16}{3}r^3.
\]
Procure na internet
\textit{Intersection of Two Cylinders}.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\index{lúnula}
Calcule a área da lúnula (interseção de dois círculos), um de raio $r$
e outro $R$, cujos centros estão afastados uma distância $L$.
Assumimos que $L, R, r > 0$.
Veja nas figuras abaixo ilustrações de lúnulas em cinza:

    \hspace*{\fill} 
    {\includegraphics[width=.3\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/Lune_ebena_geom_3}}
    \hspace*{\fill} 
    {\includegraphics[width=.3\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/Lune_ebena_geom_5}}
    \hspace*{\fill} \\

\end{pergunta}
\begin{resposta}
Introduzimos coordenadas e colocamos um círculo na origem e 
a ``lua eclipsada'' (em cinza no livro) em $(0,L)$.
Queremos a área
ocupada pelos pontos $(x,y)\in\R^2$ tais que:
\[
\left\{
\begin{array}{r}
x^2+y^2\geq R^2, \\
x^2+(y-L)^2\leq r^2.
\end{array} 
\right.
\]
%Para determinar os limites de integração resolvemos para $y>0$:
%\[
%y=\sqrt{R^2-x^2} \quad\text{e}\quad
%y=L + \sqrt{r^2-x^2}
%\]
Obtemos  solução $(x_0,y_0)$ do sistema 
%(\ref{eq:lunula sistema})
 subtraindo as duas equações:
\[
  y_0^2 - (y_0-L)^2 = R^2 - r^2.
\]
Assim,
\[
   y_0 = \dfrac{R^2 - r^2 + L^2}{2L}
   \quad\text{e}\quad
   x_0 = \sqrt{R^2 - y_0^2}.
\]
Pode-se verificar (utilizei \texttt{Maxima}) que:
\[
   x_0 = \frac{1}{2L}\sqrt{[r^2-(R-L)^2][(R+L)^2-r^2]}.
\]
Os dois termos dentro da raiz são positivos pois vai ocorrer uma
interseção se, e somente se,
 (faça uma figura) 
  $ -R\leq L - r \leq R \leq L+r$.
%Assim,
%\begin{equation} \label{eq:lunula dois}
%   L - r \leq y_0 \leq R.
%\end{equation} 
%Assim $-R\leq L-r\leq y_0\leq R$ e portanto $-R\leq y_0\leq R$,
%$R^2-y_0^2\geq 0$.

Vamos calcular a área da lúnula como a diferença entre duas integrais. 
Para isto definimos
\[
   y_R(x) = \sqrt{R^2 - x^2} \quad \text{e} \quad 
   y_r(x) = \sqrt{r^2-x^2},
\]
funções que delimitam a lúnula.
Como% a primitiva de $\sqrt{a^2-x^2}$ é
\[
   \int\!\!\!\sqrt{a^2-x^2}\,dx = \frac{x}{2}\sqrt{a^2-x^2} +
   \frac{a^2}{2}\arcsen(x/a),
\]
substituindo $\sqrt{R^2-x_0^2}$ por $|y_0|$ e 
$\sqrt{r^2-x_0^2}$ por $|y_0-L|$ obtemos que:
%Precisamos calcular as integrais 
%  $\int_{-x_0}^{x_0} y_r(x)\, dx$ e
%  $\int_{-x_0}^{x_0} y_R(x)\, dx$.
%Aplicando (\ref{lunula: primitiva})
\[
  \int_{-x_0}^{x_0} y_r(x)\, dx=
  x_0|y_0-L| + r^2\arcsen(x_0/r),
\]
\[
  \int_{-x_0}^{x_0} y_R(x)\, dx=
  x_0|y_0| + R^2\arcsen(x_0/R).
\]

Agora separamos em três casos, dependendo onde ocorreu a interseção:

(a) $y_0\geq L$ (interseção acima do centro do círculo de raio $r$).
Como $|y_0|=y_0$ e $|y_0-L|=y_0-L$,
a área é igual a:
\begin{multline*} 
  \int_{-x_0}^{x_0} (L+y_r(x)-y_R(x))\, dx= x_0L+{}\\
   +r^2\arcsen(x_0/r) - R^2 \arcsen(x_0/R).
\end{multline*} 

(b) $L\geq y_0\geq0$ (interseção entre os centros dos círculos).
Como $|y_0|=y_0$ e $|y_0-L|=L-y_0$,
a área é igual a:
\begin{multline*} 
  \pi r^2 - \int_{-x_0}^{x_0}\!\!\!\! (y_R(x)-(L-y_r(x))\, dx= x_0L+\pi r^2+{}\\
   +(-r^2\arcsen(x_0/r) - R^2 \arcsen(x_0/R)).
\end{multline*} 

(c) $y_0\leq0$ (interseção abaixo do centro do círculo de raio $R$).
Como $|y_0|=-y_0$ e $|y_0-L|=L-y_0$,
a área é igual a:
\begin{multline*} 
  \pi r^2 - 
  \left[\pi R^2 -\int_{-x_0}^{x_0}\!\!\!\!\!\! (L-y_r(x)-(-y_R(x)))\,
  dx\right]\!\!=\\
  = x_0L+\pi r^2-\pi R^2+{}\\
   +R^2\arcsen(x_0/R) - r^2 \arcsen(x_0/r).
\end{multline*} 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Aproxime a área do gráfico de $y=f(x)\geq 0$ para $x\in[a,b]$ 
utilizando a soma da área de
trapézios. Mostre que obtemos a mesma fórmula: %que já tínhamos obtido antes:
$\dint_a^b f(x)\, dx$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Isto ocorre pois $\dfrac{f(x_{i+1}) - f(x_i) }{2}\to f(x)$ quando
$\Delta x_i\to 0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Seja $f$ uma função par, isto é $f(x)=f(-x)$ para todo $x\in\R$.
Prove que os coeficientes de Fourier $b_k=0$.
E se $f$ for impar, 
 isto é $f(-x)=-f(x)$ para todo $x\in\R$.
 O que pode-se concluir sobre coeficientes $a_k$?
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


